\subsubsection{Классификация агентов}
\label{sec:mas-classes}


Можно предложить немало различных оснований для построения классификаций
агентов. Наиболее очевидными являются критерии классификации, связанные с
полярными шкалами «естественное – искусственное» и «материальное –
виртуальное». По первому критерию, выделяются:


\begin{enumerate}
    \item
        натуральные агенты --- животное, человек, стада животных, коллективы
        людей;
    \item
        искусственные агенты --- роботы, коллективы автоматов, сложные
        компьютерные программы.
\end{enumerate}


Согласно второму критерию, все искусственные агенты подразделяются на:


\begin{enumerate}
    \item
        материальных, физически существующих и работающих в реальном
        пространстве, например, интегральные роботы, наделенные различными
        средствами «очувствления», манипуляторами или педипуляторами;
    \item
        виртуальных, существующих лишь в некоторой программной среде
        (виртуальном пространстве), которых нередко можно представить как
        роботов, занятых не физической, а информационной работой; такие
        «программные роботы» (software robots) называют сокращенно софтботами
        (softbots).
\end{enumerate}


Еще одна пара взаимосвязанных критериев классификации опирается на дихотомии
«сосредоточенное – распределенное» и «неподвижное – подвижное». Примером
неподвижного агента служит промышленный манипуляционный робот, а примером
мобильного – программный поисковый агент, мигрирующий по компьютерной сети в
целях отыскания нужной информации. Подчас мобильные программные роботы
трактуются как распределенные, чисто коммуникативные агенты, которые не имеют
собственных средств восприятия и осуществления действий (поэтому они не
манипулируют никакими объектами), а лишь используют располагаемые ресурсы для
коммуникации с другими агентами и миграции по сети в поисках релевантных данных
и процедур. Наоборот, точно локализованные агенты в некотором смысле
противоположны коммуникативным: они не могут двигаться по сети и обычно не
обладают способностью к представлению среды, а их общение с другими агентами
происходит не напрямую, а косвенно, через механизмы восприятия и действия.

Важным основанием для классификации служит наличие (отсутствие) у агентов
характеристик обучаемости или адаптивности \cite{adaptive}. У обучаемых агентов
поведение основано на предыдущем опыте.

Еще одним важнейшим основанием для классификации искусственных агентов служит
принятие либо психологической, либо биологической метафоры при рассмотрении
природы их действий (дихотомия «психологическое – биологическое»). В одном
случае, речь идет о трактовке агентов как квазисубъектов, самостоятельно
решающих встающие перед ними задачи, а в другом они уподобляются простейшим
организмам, непосредственно реагирующим на изменения среды в интересах
выживания и адаптации.

В целом данная типология агентов тесно связана с классической проблемой
взаимодействия «субъект – объект». Уровень субъектности агента непосредственно
зависит от того, наделен ли он символьными представлениями, требующимися для
организации рассуждений, или в противоположность этому он работает только на
уровне образов (субсимвольном), связанных с сенсомоторной регуляцией. Тогда
классификацию агентов можно построить по следующей схеме:


\begin{figure}[h!]
    \centering \includegraphics[scale=0.6]{graphics/mas-classes.png}
    \caption{Классификация агентов}
    \label{fig:mas-classes}
\end{figure}


По первому признаку, выделяются интеллектуальные (когнитивные, рассуждающие,
коммуникативные, ресурсные) и реактивные агенты. Интеллектуальные агенты
обладают хорошо развитой и пополняемой символьной моделью внешнего мира, что
достигается благодаря наличию у них базы знаний, механизмов решения и анализа
действий. Близкий термин «рассуждающий» зарезервирован для обозначения агента,
который на основе символьной модели внешней среды способен проводить
собственные рассуждения, например, используя метод сравнения по образцу, и на
их основе принимать самостоятельные решения или выполнять действия, изменяющие
среду.

Небольшое различие между этими типами интеллектуальных агентов связано с
расстановкой акцентов на тех или иных интеллектуальных функциях: либо на
получении знаний о среде, либо на рассуждениях о возможных действиях. У
коммуникативных агентов внутренняя модель мира превращается главным образом в
модель общения, состоящую из моделей участников, процесса и желаемого
результата общения. Наконец, база знаний ресурсного агента содержит в основном
знания о структуре и состоянии ресурсов, определяющих различные формы
поведения.

У полноценного интеллектуального агента обязательно должны присутствовать как
минимум четыре перечисленных функции: когнитивная, рассуждающая (а, в более
общем контексте, регулятивная), коммуникативная и ресурсная.

В то же время реактивные агенты не имеют ни сколько-нибудь развитого
представления внешней среды, ни механизма многошаговых рассуждений, ни
достаточного количества собственных ресурсов. Отсюда вытекает еще одно
существенное различие между интеллектуальными и реактивными агентами, связанное
с возможностями прогнозирования изменений внешней среды и, как следствие,
своего будущего. В силу вышеуказанных недостатков реактивные агенты обладают
очень ограниченным диапазоном предвидения. Они практически не способны
планировать свои действия, поскольку реактивность в чистом виде означает такую
структуру обратной связи, которая не содержит механизмов прогноза. Тогда как
интеллектуальные агенты, благодаря богатым внутренним представлениям внешней
среды и возможностям рассуждений, могут запоминать и анализировать различные
ситуации, предвидеть возможные реакции на свои действия, делать из этого
выводы, полезные для дальнейших действий и, в результате, планировать свое
поведение. Именно развитые когнитивные и делиберативные способности позволяют
таким агентам строить виртуальные миры, работая в которых они формируют планы
действий.

Интеллектуальные агенты, будучи значительно автономнее реактивных, имеют куда
ярче выраженную индивидуальность и характеризуются целесообразным поведением в
сообществе агентов, а также стремлением использовать ресурсы других агентов для
достижения собственных целей. В то же время, реактивные агенты, как это видно
из самого их названия, работают в основном на уровне стимульно-реактивных
связей, обладая очень бедной индивидуальностью и сильной зависимостью от
внешней среды (сообщества агентов). Результаты сравнительного анализа
реактивных и когнитивных агентов представлены в таблице \ref{tab:carca}.


{\begin{longtable}[c]{|p{4cm}|p{6cm}|p{6cm}|}
    \caption{Сравнительный анализ реактивных и когнитивных агентов}
    \label{tab:carca} \\
    \hline
        Характеристики & Когнитивные агенты & Реактивные агенты \\
    \endfirsthead

    \captionsetup{format=continued-table,labelformat=continued-table-label}
    \caption{Сравнительный анализ реактивных и когнитивных агентов} \\
    \hline
        Характеристики & Когнитивные агенты & Реактивные агенты \\
    \endhead


    \hline
        Внутренняя модель внешнего мира & Развитая & Примитивная \\
    \hline
        Рассуждения & Сложные и рефлексивные рассуждения
        & Простые одношаговые рассуждения \\
    \hline
        Мотивация & Развитая система мотивации, включающая убеждения, желания,
        намерения & Простейшие побуждения, связанные с выживанием \\
    \hline
        Память & Есть & Нет \\
    \hline
        Реакция & Медленная & Быстрая \\
    \hline
        Адаптивность & Малая & Высокая \\
    \hline
        Модульная архитектура & Есть & Нет \\
    \hline
        Состав многоагентной системы & Небольшое число автономных агентов
        & Большое число зависимых друг от друга агентов \\
    \hline

\end{longtable}
}


Далее, по типу поведения интеллектуальные агенты делятся на интенциональных и
рефлекторных, а реактивные – на побуждаемых (импульсивных) и трофических.
Большинство интеллектуальных (когнитивных) агентов можно отнести к числу
интенциональных. Подобные агенты наделены собственными механизмами мотивации.
Это означает, что в них так или иначе моделируются внутренние убеждения,
желания, намерения и мотивы, порождающие цели, которые и определяют их
действия.

В свою очередь, модульные или рефлекторные агенты не имеют внутренних
источников мотивации и собственных целей, а их поведение характеризуется
простейшими (одношаговыми) выводами или автоматизмами.

Таким образом, они представляют собой граничный случай понятия когнитивного
агента и могут использоваться как «вспомогательные агенты». Данные агенты
способны отвечать на вопросы и выполнять задания, которые ставят перед ними
другие агенты, но решение этих задач не приводит к появлению у них собственных
целей. Типичными примерами таких вырожденных агентов являются системы поиска в
базах данных и простейшие логические регуляторы.

В свою очередь, реактивные агенты содержат как бы скомпилированные знания о
требуемых действиях: им не надо строить подробное внутреннее представление
внешней среды, поскольку вполне достаточными оказываются реакции на набор
предъявляемых ситуаций, т.е. характер их реакций определяется только текущей
информацией.

По сложности этих реакций и происхождению источников мотивации реактивные
агенты подразделяются на импульсивных и трофических агентов. В случае
трофических агентов поведение определяется простейшими трофическими связями
(типа «кто кого ест»). Фактически оно сводится к ответу на стимулы, поступающие
из внешней среды (собственных мотивов и целей нет), т. е. полностью
определяется ее локальным состоянием. Типичной моделью подобных агентов
являются клеточные автоматы, где основными параметрами выступают: радиус
восприятия агента, количество условных единиц питания во внешней среде и
энергетическая стоимость единицы. Здесь каждый трофический (по сути,
ситуационный) агент обладает небольшим набором ситуационных правил, задающим
его реакции на сигналы из среды. Примерами подобных правил служат выражения
типа «если в радиусе восприятия есть единица питания, то направиться к ней» или
«если в радиусе восприятия не обнаружена единица питания, то случайным образом
выбрать один из свободных соседних квадратов и передвинуться в этот квадрат».

Между тем, реактивные агенты, называемые импульсивные, также могут иметь
примитивный механизм мотивации, толкающий их на выполнение задачи, например,
удовлетворение набора жизненных потребностей. Речь идет о поддержании
энергетического баланса или, в более широком плане, об условиях выживания
агента. Действие механизма самосохранения у агента характеризуется
способностями определения и увеличения расстояния границ своего существования.
Побуждению к какому-нибудь действию импульсивного агента основывается на таких
факторах, как отклонение некоторой жизненно важной переменной (потребности) от
нормы и веса (субъективная важность) этой потребности.

Итак, когнитивные агенты, благодаря их сложности, наличию знаний и способностей
к рассуждениям о своем поведении и внешней среде, могут быть более автономными,
чем реактивные. Они работают относительно независимо, демонстрируя достаточно
гибкое поведение. Но все та же сложность автономных агентов, выливающаяся в
способность противиться внешним воздействиям, вызывает определенные трудности
при организации их эффективного взаимодействия. Поэтому в составе многоагентной
системы, включающей только интеллектуальных агентов, как правило, присутствует
не более 7 + 2 автономных единиц.

Напротив, довольно простая структура реактивных агентов, обусловливает их
жесткую зависимость от среды. Следовательно, их возможности сравнительно
невелики, когда они функционируют в одиночку и ограничены своими собственными
ресурсами. Однако им легче образовать группу или организацию, способную гибко
адаптироваться к изменениям среды под действием механизма естественного отбора.
Поэтому реактивные агенты представляют интерес не на индивидуальном, а на
коллективном уровне, причем их способности к адаптации и развитию возникают
спонтанно в результате локальных взаимодействий. Таким образом, реактивные
агенты, которые почти не имеют индивидуальности, растворяясь в общей массе, за
счет своего большого числа и избыточности могут решать сложные задачи. В
пределе, соответствующие многоагентные системы могут формироваться в результате
спонтанных взаимодействий без точной спецификации отдельных агентов. Подобные
«тучи» или «рои» (swarms), состоящие из значительного числа подвижных,
реактивных агентов, можно сравнить с неким сверхорганизмом. Взаимная адаптация
и кооперация клеток в таком организме позволяет создать общую цепь обратной
связи, обеспечивающую гомеостазис всей системы.

Интеллектуальные агенты по характеру информационного взаимодействия между собой
могут подразделяться на правдивых (стремящихся к передаче истинной информации)
и лживых (ориентированных на дезинформацию других агентов).

С уровнем «свободы воли», характером намерений и отношением к партнерам
связаны, в частности, представления о благонамеренных (benevolent) и
злонамеренных, эгоистических (self-interested) и альтруистических агентах. В
частности, полагается, что благонамеренные (доброжелательные) агенты всегда
пытаются делать только то, что от них требуется, и избегают конфликтных
ситуаций.

Наконец, еще один вариант классификации, где дополнительно к биологическому и
психологическому уровням агентообразования вводится социальный и используются
аналогии с триадой «растение – животное – человек». По мнению П. Браспеннинга,
реактивных, интенциональных и социальных агентов можно уподобить компонентам
этой триады. Агенты, подобные растениям, характеризуются реактивностью,
выполнением стереотипных программ и посылкой сообщений другим агентам и в
среду. Агенты, подобные животным, способны выбирать цели, строить планы
действий и обеспечивать их выполнение. Они координируют свои действия,
обмениваясь информацией об индивидуальных предпочтениях или задачах. Наконец,
гуманоидные агенты, обладая внутренними моделями других агентов (и способностью
к рефлексии), характеризуются социальным (ролевым) поведением. Сложность
внутренних моделей зависит от уровня знаний и опыта гуманоидного агента.

